\section{Kết quả và kết luận}

\noindent
Bản cập nhật này bám theo các CSV hiện có trong thư mục \texttt{benchmark\_results}. Hiện thư mục chứa 132 file, tương ứng 360 ván đã chạy và được ghi log. Một số cấu hình trong kế hoạch vẫn chưa có file riêng nên được đánh dấu rõ trong các bảng bên dưới thay vì tự suy diễn số liệu.

\subsection{Thiết kế đánh giá và tiêu chí đo lường}

\subsubsection{Mục tiêu đánh giá}

Các thực nghiệm hướng đến 4 mục tiêu chính:
\begin{itemize}
    \item Đánh giá \textbf{sức mạnh chơi cờ} của AlphaBeta và MCTS qua tỉ lệ thắng/hòa/thua.
    \item Đánh giá \textbf{chi phí tính toán} qua thời gian mỗi nước đi, tổng thời gian mỗi ván và số node/simulation.
    \item Đo \textbf{đóng góp độc lập} của opening book và heuristic.
    \item So sánh \textbf{đối đầu trực tiếp} giữa hai engine trong điều kiện cấu hình cố định.
\end{itemize}

\subsubsection{Các chỉ số chính (Metrics)}

Nhóm sử dụng bộ chỉ số theo 4 lớp: kết quả, tốc độ, chất lượng ván và chỉ số đặc thù thuật toán.

\paragraph*{Chỉ số kết quả}
\begin{itemize}
    \item \textbf{W/D/L}: tổng số ván thắng, hòa, thua trong một block thử nghiệm.
    \item \textbf{Win rate (\%)}: \(\frac{W}{N}\times 100\%\), với \(N=W+D+L\).
    \item \textbf{Score}: \(W + 0.5\times D\) (tính trên từng block hoặc từng cấu hình).
    \item \textbf{Score rate}: \(\frac{W + 0.5D}{N}\times 100\%\), dùng để so sánh công bằng khi có nhiều ván hòa.
    \item \textbf{Kết quả theo màu quân}: tách riêng các chỉ số khi engine cầm Trắng và khi cầm Đen để phát hiện thiên lệch khai cuộc hoặc lợi thế đi trước.
\end{itemize}

\paragraph*{Chỉ số tốc độ}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Avg move time (ms)}: thời gian trung bình để engine chọn một nước đi hợp lệ.
    \item \textbf{Max move time (ms)}: thời gian lớn nhất cho một nước đi trong ván.
    \item \textbf{Total game time (ms/s)}: tổng thời gian engine sử dụng cho toàn bộ ván.
    \item \textbf{P95 move time (khuyến nghị)}: phân vị 95\% của thời gian mỗi nước để đo độ ổn định thời gian, tránh bị nhiễu bởi vài ngoại lệ lớn.
\end{itemize}

\paragraph*{Chỉ số chất lượng ván}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Độ dài ván}: số plies trung bình mỗi ván (1 ply = 1 nửa nước đi).
    \item \textbf{Material swing lớn nhất (cp)}: biên độ thay đổi vật chất lớn nhất trong một ván, tính theo centipawn.
    \item \textbf{Blunder count (ước tính)}: số nước làm giảm đánh giá ít nhất 300 cp so với nước tốt nhất tại thời điểm đó.
    \item \textbf{Opening survival rate}: tỉ lệ ván nhập thành trước move 10 (cho phía được đo).
    \item \textbf{Win rate khi hơn vật chất}: tỉ lệ chuyển hóa lợi thế vật chất thành chiến thắng.
    \item \textbf{Draw rate khi thua vật chất}: tỉ lệ cứu hòa trong các ván bất lợi vật chất.
\end{itemize}

\paragraph*{Chỉ số đặc thù thuật toán}
\begin{itemize}
    \item \textbf{AlphaBeta cutoff rate (\%)}: \(\frac{\#cutoff}{\#node\_expanded}\times 100\%\). Chỉ số này phản ánh hiệu quả cắt tỉa; cutoff rate cao thường đi kèm tốc độ tìm kiếm tốt hơn ở cùng depth.
    \item \textbf{Khuyến nghị ghi nhận theo depth}: báo cáo cutoff rate riêng cho từng depth (d=3, d=5) để đánh giá độ mở rộng cây theo tầng.
\end{itemize}

\subsubsection{Quy ước công bằng khi test}

\begin{itemize}
    \item Mỗi kịch bản đều cân bằng màu: 50\% Trắng -- 50\% Đen (khi số game chẵn).
    \item Giữ cố định môi trường chạy, phiên bản thư viện và cấu hình máy.
    \item Với đối thủ Stockfish, tăng Elo theo nấc cố định để quan sát ngưỡng suy giảm hiệu năng.
\end{itemize}

\subsection{Tổng quan khối lượng thực nghiệm}

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{|c|p{9.0cm}|c|}
\hline
\textbf{Block} & \textbf{Mô tả đã có log trong \texttt{benchmark\_results}} & \textbf{Số game} \\
\hline
I & AlphaBeta (không opening): vs Random, vs Minimax (d=3). Chưa có log Stockfish cho block này. & 20 \\
\hline
II & AlphaBeta (có opening): vs Random, vs Minimax (d=3), vs Stockfish (d=3; Elo 100--1200). & 44 \\
\hline
III & AlphaBeta opening on vs opening off (d=3). & 10 \\
\hline
IV & MCTS không heuristic, không opening: vs Random và vs Stockfish (sim 500/1000/2000). & 82 \\
\hline
V & MCTS có heuristic, không opening: vs Stockfish (sim 500/1000/2000). & 72 \\
\hline
VI & MCTS có heuristic, có opening: vs Stockfish (sim 500/1000/2000). & 72 \\
\hline
VII & MCTS đấu nội bộ để tách ảnh hưởng heuristic/opening. & 30 \\
\hline
VIII & Đối đầu trực tiếp AlphaBeta vs MCTS (các cấu hình đã có log trong folder). & 30 \\
\hline
\multicolumn{2}{|r|}{\textbf{Tổng cộng trong folder}} & \textbf{360} \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Kết quả AlphaBeta}

\subsubsection{Block I -- AlphaBeta không opening}

\paragraph*{(1) AlphaBeta vs Random}
AlphaBeta thắng tuyệt đối trong toàn bộ 10 ván đã chạy.

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Số game} & \textbf{Win} & \textbf{Draw} & \textbf{Loss} & \textbf{Win rate} & \textbf{Thời gian/ply AB (ms)} \\
\hline
10 & 10 & 0 & 0 & 100\% & 4033.63 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\paragraph*{(2) AlphaBeta vs Minimax (d=3)}
Ở cùng depth, AlphaBeta và Minimax cho kết quả khá gần nhau, nhưng thời gian xử lý của AlphaBeta cao hơn trong bộ log hiện tại.

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Cấu hình} & \textbf{Số game} & \textbf{KQ (W-D-L)} & \textbf{Thời gian/ply AB (ms)} & \textbf{Thời gian/ply MM (ms)} & \textbf{Tốc độ tương đối (MM/AB)} \\
\hline
vs Minimax d=3 & 10 & 5-5-0 & 3936.70 & 2433.33 & 0.62x \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\noindent
\textit{Ghi chú:} thư mục kết quả hiện chưa có log Stockfish cho block I, nên phần so sánh với Stockfish không được điền ở bản cập nhật này.

\subsubsection{Block II -- AlphaBeta có opening}

\paragraph*{(1) AlphaBeta vs Random}
Opening book không làm giảm hiệu năng trước Random; AlphaBeta vẫn thắng cả 10 ván.

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Số game} & \textbf{Win} & \textbf{Draw} & \textbf{Loss} & \textbf{Thời gian/ply AB (ms)} \\
\hline
10 & 10 & 0 & 0 & 3068.52 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\paragraph*{(2) AlphaBeta vs Minimax (d=3)}

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Số game} & \textbf{Win} & \textbf{Draw} & \textbf{Loss} & \textbf{Thời gian/ply AB (ms)} & \textbf{Thời gian/ply MM (ms)} \\
\hline
10 & 5 & 0 & 5 & 8115.31 & 2271.73 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\paragraph*{(3) AlphaBeta vs Stockfish (d=3; Elo 100--1200)}
Trong 24 ván đã có log, AlphaBeta đạt 21 thắng, 1 hòa và 2 thua. Điểm rơi thể hiện rõ hơn ở các mốc Elo 400, 500 và 900.

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Elo} & \textbf{Số game} & \textbf{KQ (W-D-L)} & \textbf{Điểm TB/ván} & \textbf{Avg move ms AB} \\
\hline
100 & 2 & 2-0-0 & 1.000 & 4560.52 \\
\hline
200 & 2 & 2-0-0 & 1.000 & 4857.61 \\
\hline
300 & 2 & 2-0-0 & 1.000 & 2713.16 \\
\hline
400 & 2 & 1-1-0 & 0.750 & 5151.08 \\
\hline
500 & 2 & 1-0-1 & 0.500 & 2874.85 \\
\hline
600 & 2 & 2-0-0 & 1.000 & 3903.87 \\
\hline
700 & 2 & 2-0-0 & 1.000 & 2096.18 \\
\hline
800 & 2 & 2-0-0 & 1.000 & 7284.68 \\
\hline
900 & 2 & 1-0-1 & 0.500 & 6585.61 \\
\hline
1000 & 2 & 2-0-0 & 1.000 & 4147.94 \\
\hline
1100 & 2 & 2-0-0 & 1.000 & 2692.26 \\
\hline
1200 & 2 & 2-0-0 & 1.000 & 13385.84 \\
\hline
\textbf{Tổng} & \textbf{24} & \textbf{21-1-2} & \textbf{0.896} & \textbf{5021.13} \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{Block III -- AlphaBeta opening on vs off}

Đây là phép đo thuần đóng góp của opening book trong cùng một engine.

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Depth} & \textbf{Số game} & \textbf{W-D-L (opening on)} & \textbf{Điểm TB} & \textbf{Kết luận} \\
\hline
d=3 & 10 & 0-10-0 & 0.50 & Hai cấu hình cân bằng hoàn toàn trong log hiện tại. \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Kết quả MCTS}

\subsubsection{Block IV -- MCTS không heuristic, không opening}

Đây là baseline của MCTS thuần mô phỏng.

\paragraph*{(1) vs Random}

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Số game} & \textbf{KQ (W-D-L)} & \textbf{Điểm TB/ván} & \textbf{Thời gian/ply (ms)} & \textbf{Ghi chú} \\
\hline
10 & 9-1-0 & 0.950 & 536.58 & Vẫn thắng áp đảo trước Random. \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\paragraph*{(2) vs Stockfish}

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Simulations} & \textbf{Số game} & \textbf{KQ (W-D-L)} & \textbf{Điểm TB/ván} & \textbf{Thời gian/ply (ms)} \\
\hline
500 & 24 & 1-0-23 & 0.042 & 448.99 \\
\hline
1000 & 24 & 0-0-24 & 0.000 & 514.01 \\
\hline
2000 & 24 & 0-0-24 & 0.000 & 684.40 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{Block V -- MCTS có heuristic, không opening}

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Simulations} & \textbf{Số game} & \textbf{KQ (W-D-L)} & \textbf{Điểm TB/ván} & \textbf{Thời gian/ply (ms)} \\
\hline
500 & 24 & 0-2-22 & 0.042 & 2355.73 \\
\hline
1000 & 24 & 1-0-23 & 0.042 & 4429.78 \\
\hline
2000 & 24 & 2-1-21 & 0.104 & 8291.16 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{Block VI -- MCTS có heuristic, có opening}

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Simulations} & \textbf{Số game} & \textbf{KQ (W-D-L)} & \textbf{Điểm TB/ván} & \textbf{Thời gian/ply (ms)} \\
\hline
500 & 24 & 0-0-24 & 0.000 & 1512.56 \\
\hline
1000 & 24 & 8-1-15 & 0.354 & 2565.52 \\
\hline
2000 & 24 & 4-1-19 & 0.188 & 5800.59 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\textit{Phân tích ngắn:} trong bộ log hiện tại, tăng số mô phỏng làm thời gian/ply tăng gần tuyến tính. Heuristic giúp cải thiện rõ nhất ở mức 1000 simulations khi kết hợp cùng opening.

\subsubsection{Block VII -- MCTS đấu nội bộ}

Block này tách riêng ảnh hưởng của heuristic và opening trong cùng họ thuật toán MCTS.

\begin{center}
\begin{tabular}{|p{8.0cm}|c|c|}
\hline
\textbf{Cặp so sánh} & \textbf{Số game} & \textbf{KQ (W-D-L)} \\
\hline
(no-heuristic, no-opening) vs (heuristic, no-opening) & 10 & 0-5-5 \\
\hline
(no-heuristic, no-opening) vs (no-heuristic, opening on) & 10 & 5-0-5 \\
\hline
(heuristic, no-opening) vs (heuristic, opening on) & 10 & 0-0-10 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\textit{Nhận xét:} opening tạo tác động rất rõ khi hai bên cùng dùng heuristic; ở bộ log hiện tại, cấu hình có opening on thắng toàn bộ 10 ván trong cặp so sánh thứ ba.

\subsection{So sánh trực tiếp AlphaBeta và MCTS}

\subsubsection{Block VIII -- Đối đầu trực diện}

Các log hiện có trong folder dùng cấu hình cố định \(d_{AB}=3\), \(sim_{MCTS}=3000\), \(rd=5\), tỉ lệ màu 50\%.

\begin{center}
\begin{tabular}{|p{8.6cm}|c|c|}
\hline
\textbf{Cặp đấu} & \textbf{Số game} & \textbf{KQ (W-D-L cho AlphaBeta)} \\
\hline
AB (opening off) vs MCTS (no-heuristic, no-opening) & 10 & Chưa có log \\
\hline
AB (opening off) vs MCTS (no-heuristic, opening on) & 10 & 10-0-0 \\
\hline
AB (opening off) vs MCTS (heuristic on, opening off) & 10 & 10-0-0 \\
\hline
AB (opening off) vs MCTS (heuristic on, opening on) & 10 & 10-0-0 \\
\hline
AB (opening on) vs MCTS (heuristic on, opening on) & 10 & Chưa có log \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\noindent
Ba cấu hình đã có file đều cho thấy AlphaBeta thắng tuyệt đối. Trong đó, cấu hình MCTS có heuristic và opening on có thời gian/ply cao nhất, nên chênh lệch tốc độ giữa hai engine cũng là lớn nhất trong nhóm log hiện có.

\subsubsection{Khung diễn giải kết quả}

Khi bổ sung các file còn thiếu, phần phân tích cuối chương nên ưu tiên trả lời ba câu hỏi sau:
\begin{enumerate}
    \item Với cùng ngân sách thời gian, engine nào cho điểm trung bình/ván cao hơn?
    \item Thành phần nào tạo lợi ích lớn nhất: depth, simulations, heuristic hay opening?
    \item Ở dải đối thủ mạnh (Elo cao), ưu điểm và nhược điểm của từng engine là gì?
\end{enumerate}

\subsection{Tổng kết chương}

Tóm lại, bản cập nhật này đã đồng bộ phần báo cáo với dữ liệu thực tế hiện có trong \texttt{benchmark\_results}: 360 ván đã chạy, trong đó AlphaBeta đạt kết quả rất tốt trước Random và Minimax, MCTS baseline vẫn còn yếu trước Stockfish, còn block nội bộ cho thấy opening thường mang lại tác động mạnh hơn heuristic ở các cấu hình đã có log. Các ô còn thiếu trong block I và block VIII được giữ ở trạng thái chưa có dữ liệu để tránh làm sai lệch báo cáo.
